%\documentclass[a4paper,14pt]{extreport}
%\renewcommand{\baselinestretch}{1.5} %1,5 междустрочный интервал
%\usepackage{ucs}
%\usepackage{wrapfig}
%\usepackage[T2A]{fontenc}
%\usepackage[utf8x]{inputenc} % Включаем поддержку UTF8
%\usepackage{times} % Шрифт Times New Roman
%\usepackage[small]{titlesec} % чуть уменьшаем размер заголовков глав и разделов
%\usepackage[english,russian]{babel}%используем русский и английский языки с переносами
%\usepackage{amssymb,amsfonts,amsmath,mathtext,cite,enumerate,float}
%\usepackage{indentfirst} %Включаем первый отступ для абзаца
%\usepackage{geometry} % Меняем поля страницы
%\geometry{left=2cm}% левое поле
%\geometry{right=1.5cm}% правое поле
%\geometry{top=1cm}% верхнее поле
%\geometry{bottom=2cm}% нижнее поле
%\usepackage[final]{graphicx}
%\graphicspath{{images/}}%путь к рисункам
%\begin{document}
%\addtocounter{chapter}{1}
%\addtocounter{section}{7}
\section {Системы с конечной памятью. Синтез импульсных систем с максимальным быстродействием}
\begin{figure}[H]
\centering{\includegraphics[width=0.7\linewidth]{1}}
\end{figure}
В непрерывных системах степень устойчивости определяется  расстоянием полюса до мнимой оси, чем дальше, тем меньше время регулирования.
\begin{figure}[H]
	\centering{\includegraphics[width=0.7\linewidth]{2}}
\end{figure}
В импульсных системах время регулирование уменьшается при приближении полюса к началу координат. С помощью контроллера мы можем все полюсы приблизить к началу координат.

Тогда 
\begin{equation}
\Phi(z)=\frac{b_0z^l+b_1z^{l-1}+\dots+b_lz^0}{z^X} (*)L \leq X\nonumber
\end{equation}
Всего $x$ - полюсов и все они в начале координат.

$z^x=0 \to z_1 = z_2\dots z_x=0$
\begin{equation}
\Phi(z) = b_0z^{-(x-l)}+b_1z^{-(x-(l-1))}+dots+b_lz^{-x} (*)\nonumber
\end{equation}
Учтём, что $\Phi(z)=Z\{\varphi \left[i\right]\}$
\begin{equation}
\Phi(z)=\sum_{i=0}^{\infty}\varphi\left[i\right]z^{-i},\text{тогда}\nonumber
\end{equation}
\begin{eqnarray}
\Phi(z)=\varphi\left[0\right]+\varphi\left[1\right]z^{-1}+\varphi\left[2\right]z^{-2}+\dots+\varphi\left[x-l-1\right]z^{-(x-l-1)}+\nonumber
\\\nonumber+\varphi\left[x-l\right]z^{-(x-l)}+\dots+\varphi\left[x\right]z^{-x}+\varphi\left[x+l\right]z^{-(x+l)}+\dots  (**)\nonumber
\end{eqnarray}
Если сопоставить (*)и(**) то:
\begin{eqnarray}
\varphi(0)=\varphi\left[1\right]=\dots=\varphi\left[x-l-1\right]=\varphi\left[x+1\right]+\varphi\left[x+2\right]=0 \nonumber
\end{eqnarray} 
\begin{equation}
\varphi\left[i\right]\mid_{i>x}=0\nonumber
\end{equation}
\begin{figure}[H]
	\centering{\includegraphics[width=0.7\linewidth]{3}}
\end{figure}
Система с конечной памятью не помнит, сколько тактов было до неё
\\\underline{Интерпретация}
\begin{figure}[H]
	\centering{\includegraphics[width=0.3\linewidth]{4}}
\end{figure}
$\Phi(z)$ - только нулевые полюсы
\\Дискретный аналог интеграла свертки
\begin{equation}
y\left[i\right]=\sum_{m=0}^{i}\varphi\left[m\right]U\left[i-m\right]\nonumber
\end{equation}
Предположим, что начиная c $i = i_k:U\left[i\right]=0.$
\\$U\left[i-m\right]\mid_{i-m>i_k;m<i-i_k}=0$
\begin{figure}[H]
	\centering{\includegraphics[width=0.7\linewidth]{5}}
\end{figure}
Если на входе исчезнет сигнал, то через х будет 0.
\\Как обеспечить нулевые полюсы
\\$t_p=x$
\\Рассмотрим структурную схему
\\РИСУНОК
\begin{figure}[H]
	\centering{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{6}}
\end{figure}
\begin{equation}
\Phi(z) = \frac{D(z)W_{\text{об}}(z)}{1+D(z)W_{\text{об}}(z)} = \frac{A(z)}{Z^x}\nonumber
\end{equation}
Для того чтобы избежать ситуаций, когда решение функции имеет на 
\\выходе какой-то вид, а в промежутках таких систем процессы могут
\\быть неудовлетворительны, мы должны потребовать чтобы процесс
\\на выходе объекта также заканчивался ха $x$ тактов
\begin{equation}
N(z)=\frac{D(z)}{1+D(z)W_{\text{об}}(z)}=\frac{B(z)}{z^x},\beta\leq x\nonumber
\end{equation}
\begin{equation}
N(z)=\frac{U(z)}{V(z)}\nonumber
\end{equation}
\section{Векторно-матричное описание непрерывных объектов с дискретным управлением}
\begin{figure}[H]
	\centering{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{7}}
	\caption{Схема объекта с дискретным управлением}
\end{figure}
\begin{equation}
\text{\underline{Объект}}:\dot{\vec{x}}(t)=A\vec{x}(t)+B\vec{u}(t)\nonumber
\end{equation}
\begin{equation}
\text{Решение этого уравненеия: }\vec{x}(t)=e^{A(t-t_0)}\vec{x}(t_0)+\int_{t_0}^{t}e^{A(t-\tau)}B\vec{u}(\tau)d\tau.\nonumber
\end{equation}
Зафиксируем момент времени $t_0=iT_0$ и $t_1=(i+1)T_0$.
\\Тогда 
\begin{equation}
\vec{x}\left[i+1\right]=e^{AT_0}\vec{x}\left[i\right]+\int_{iT_0}^{(i+1)T_0}e^{A\left[(i+1)T_0-\tau\right]}B\vec{u}(\tau)d\tau\nonumber
\end{equation}
\begin{equation}
e^{A\tau}=\Phi(\tau),e^{AT_0}=\Phi(T_0),e^{A\left[(i+1)T_0-\tau\right]}=\Phi\left[(i+1)T_0-\tau\right].\nonumber
\end{equation}
Заменим переменную: $\sigma=(i+1)T_0-\tau \to \tau=(i+1)T_0-\sigma,$
\\если $\tau=iT_0$, то $\sigma=T_0$; если $\tau=(i+1)T_0$, то $\sigma=0$.
\\Таким образом, имеем:
\begin{equation}
\vec{x}\left[i+1\right]=\Phi(T_0)\vec{x}\left[i\right]+\int_{T_0}^{0}\Phi(\sigma)B\vec{u}\left[(i+1)T_0-\sigma\right]d(-\sigma)=\nonumber
\end{equation}
\begin{equation}
\Phi(T_0)\vec{x}\left[i\right]+\int_{0}^{T_0}\Phi(\sigma)B\vec{u}\left[(i+1)T_0-\sigma\right]d\sigma.\nonumber
\end{equation} 
Состояние $\vec{X}\left[i+1\right]$ зависит от поведения сигнала управления $\vec{u}$ на этом интервале.
\subsection{Системы с цифроаналоговым преобразователем нулевого порядка}
\begin{figure}[H]
	\centering{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{8}}
	\caption{Вид сигнала на выходе ЦАП}
\end{figure}
При $iT_0\le t<(i+1)T_0,\vec{u}(t)=\vec{u}\left[i\right]$
\begin{equation}
\vec{x}\left[i+1\right]=\Phi\vec{x}\left[i\right]+H\vec{u}\left[i\right],
\text{где }\Phi = \Phi(T_0)=e^{AT_0};\nonumber
\end{equation}
\begin{equation}
H=H(T)=\int_{0}^{T}e^{A\tau}Bd\tau;\nonumber
\end{equation}
\begin{equation}
\int_{0}^{T}e^{A\tau}d\tau=\sum_{v=1}^{n}\int_{0}^{T_0}e^{\lambda_v\tau}d\tau\cdot\vec{u_v}\cdot\vec{d_{v}^{T}}=\sum_{v=1}^{n}\frac{e^{\lambda_vT_0}-1}{\lambda_v}\cdot\vec{u_v}\cdot\vec{d_{v}^{T}}.\nonumber
\end{equation}
Если $\lambda_v=0$, то $\lim\limits_{\lambda_v\to 0}\frac{e^{\lambda_vT_0}-1}{\lambda_v}=\lim\limits_{\lambda_v\to 0}\frac{T_0e^{\lambda_vT_0}}{1}=T_0.$
\begin{equation}
\vec{x}\left[i+1\right]=\Phi x\left[i\right]+H\vec{u_\tau}\left[i\right].\nonumber 
\end{equation}
\subsection{Система с цифроаналоговым преобразователем нулевого порядка с задержкой в выдаче управления (относительно момента измерения)}
И\-- измерение состояния (выхода)

В\-- выдача управления
\begin{figure}[H]
	\centering{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{9}}
	\caption{Сигнал на выходе ЦАП с задержкой}
\end{figure}
Обозначения: $t\to iT_0\to y=y\left[i\right];  \vec{x_{\text{об}}}=\vec{x_{\text{об}}}\left[i\right]; \vec{u_\tau}\left[i\right]\--$управление, выданное с задержкой $\tau $относительно момента $iT_0$.
\\Рассмотрим интервал $iT_0 \leq t<(i+1)T_0:$
\\При $iT_0\leq t<iT_0+\tau,\vec{u_{\text{об}}}(t)=\vec{u_{\text{б}}}\left[i-1\right]$;
\\При $iT_0+\tau\leq t<(i+1)\tau,\vec{u_{\text{об}}}(t)=\vec{u_{\text{б}}}\left[i\right]$.
\begin{equation}
\vec{x_{\text{об}}}\left[i+1\right]=\Phi_{\text{об}}(T_0)\vec{x_{\text{об}}}\left[i\right]+\int_{iT_0}^{(i+1)T_0}e^{A\left[(i+1)T_0-\sigma\right]}B\vec{u_\text{об}}(\sigma)d\sigma=\nonumber
\end{equation}
\begin{equation}
=\Phi_\text{об}(T_0)\vec{x_\text{об}}\left[i\right]+\int_{iT_0}^{iT_0+\tau}e^{A\left[(i+1)T_0-\sigma\right]}d\sigma\cdot B\vec{u_\tau}\left[i-1\right]+\int_{iT_0+\tau}^{(i+1)T_0}e^{A\left[(i+1)T_0-\sigma\right]}d\sigma\cdot B\vec{u_\tau}\left[i\right].\nonumber
\end{equation}
\begin{equation}
H_1=\int_{\sigma=iT_0}^{iT_0+\tau}e^{A\left[(i+1)T_0-\sigma\right]}d\sigma\cdot B=\int_{iT_0}^{iT_0+\tau}\underbrace{\Phi\left[(i+1)T_0-\sigma\right]}_{\Phi(T_0)\cdot\Phi(iT_0-\sigma)}d\sigma\cdot B=\nonumber
\end{equation}
\begin{equation}
=\Phi_\text{об}(T_0-\tau)\int_{\sigma=iT_0}^{iT_0+\tau}\underbrace{\Phi_\text{об}(iT_0+\tau-\sigma)}_{\xi}d\sigma\cdot B=\nonumber
\end{equation}
\begin{equation}
=\Phi_\text{об}(T_0-\tau)\cdot\int_{0}^{\tau}\Phi_\text{об}(\xi)d\xi\cdot B=\Phi(T_0-\tau)\cdot H(\tau)\nonumber
\end{equation}
\begin{equation}
H_2=\int_{\sigma=iT_0+\tau}^{(i+1)T_0}\underbrace{\Phi\left[(i+1)T_0-\sigma\right]}_{\xi}d\sigma\cdot B=\int_{\xi=0}^{T_0-\tau}\Phi_\text{об}(\xi)d\xi B = H(T_0-\tau).\nonumber
\end{equation}
Таким образом:
\begin{equation}
\vec{x_\text{об}}\left[i+1\right]=\Phi_\text{об}(T_0)\vec{x_\text{об}}\left[i\right]+\Phi_\text{об}(T_0-\tau)H(\tau)\vec{u_\tau}\left[i-1\right]+H_\text{об}(T_0-\tau)\vec{u_\tau}\left[i\right].\nonumber
\end{equation}
\begin{equation}
\Phi(\xi)=e^{A\xi};  H(\xi)=\int_{0}^{\xi}\Phi(\sigma)d\sigma\cdot B.\nonumber
\end{equation}
Введем $\vec{x_\partial}\left[i\right]=\vec{u_\tau}\left[i-1\right]$. Тогда
\begin{equation}
\begin{bmatrix}
\vec{x_\text{об}} \left[i+1\right]\\\vec{x_\partial}\left[i+1\right]
\end{bmatrix}
=\begin{bmatrix}
\Phi_\text{об}\left[T_0\right]&\Phi_{\text{об}}(T_0-\tau)H(\tau)\\0&0
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
\vec{x_\text{об}}\left[i\right]\\\vec{x_\partial}
\end{bmatrix}+
\begin{bmatrix}
H_\text{об}(T_0-\tau)\\E
\end{bmatrix}
\vec{u_\tau\left[i\right]}
\text{ или}\nonumber
\end{equation}
\begin{equation}
\vec{x}\left[i+1\right]=\Phi x\left[i\right]+H\vec{u_\tau}\left[i\right].\nonumber
\end{equation}
\subsection{Импульсные системы с кратными частотами квантования}
\begin{figure}[H]
	\centering{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{10}}
	\caption{Схема с кратными частотами}
\end{figure}
Рассмотрим интервал $imT_0\le t <(i+1)mT_0$
\begin{figure}[H]
	\centering{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{11}}
	\caption{Интервал времени от i до (i+1)}
\end{figure}
В системе имеются низкочастотный $\vec{u_\text{н}}(t)$ и высокочастотный $\vec{u_\text{в}}(t)$ сигналы, причем $\vec{u_\text{н}}(t)$ одинаков на всем интервале времени, а $\vec{u_\text{в}(t)}$ нет:
\begin{equation}
\vec{u_\text{н}}(t)=\vec{u_\text{н}}\left[i\right];\nonumber
\end{equation}
\begin{equation}
\vec{u_\text{в}}(t):\left\{\vec{u_1}\left[i\right],\vec{u_2}\left[i\right],\dots,\vec{u_m}\left[i\right]\right\}\nonumber
\end{equation}
\begin{equation}
\vec{u_l}\left[i\right]=L_\text{в}\cdot\vec{x}\left[imT_0+(l-1)T_0\right], l=1,2,\dots,m.\nonumber
\end{equation}
Рассмотрим подробнее:
\\$l=1:$
\begin{equation}
\vec{x}(imT_0+T_0)=\Phi(T_0)\vec{x}\left[i\right]+H(T_0)\vec{u_\text{н}}\left[i\right]+H(T_0)L_\text{в}\vec{x}\left[i\right]=\nonumber
\end{equation}
\begin{eqnarray}
=\chi_\text{в}\vec{x}\left[i\right]+H(T_0)\vec{u_\text{н}}\left[i\right];\chi_\text{в}=\Phi(T_0)+H(T_0)L_\text{в};\nonumber
\end{eqnarray}
$l=2:$
\begin{equation}
\vec{x}(imT_0+2T_0)=\Phi(T_0)\vec{x}(imT_0+T_0)+H(T_0)\vec{u_\text{н}}\left[i\right]+H(T_0)L_\text{в}\vec{x}(imT_0+T_0)=\nonumber
\end{equation}
\begin{equation}
=\chi_\text{в}\vec{x}(imT_0+T_0)+H(T_0)\vec{u_\text{н}}\left[i\right]=\chi_{\text{в}}^{2}\vec{x}\left[i\right]+\left\{\chi_\text{в}H(T_0)+H(T_0)\right\}\vec{u_\text{н}}\left[i\right];\nonumber
\end{equation}
$l=3:$
\begin{equation}
\vec{x}(imT_0+3T_0)=\Phi(T_0)\vec{x}(imT_0+2T_0)+H(T_0)\vec{u_\text{н}}\left[i\right]+H(T_0)L_\text{в}\vec{x}(imT_0+2T_0)=\nonumber
\end{equation}
\begin{equation}
=\chi_\text{в}\vec{x}(imT_0+2T_0)+H(T_0)\vec{u_\text{н}}\left[i\right]=\chi_{\text{в}}^{3}\vec{x}\left[i\right]+\left\{\chi_{\text{в}}^{2}H(T_0)+\chi_\text{в}H(T_0)+H(T_0)\right\}\vec{u_\text{н}}\left[i\right];\nonumber
\end{equation}
\begin{equation}
\dots\nonumber
\end{equation}
$l=m:$
\begin{equation}
\vec{x}(imT_0+mT_0)=\vec{x}\left[i+1\right]=\chi_{\text{в}}^{m}\vec{x}\left[i\right]+\sum_{v=0}^{m-1}\chi_{\text{в}}^{v}H(T_0)\cdot\vec{u_\text{н}}\left[i\right].\nonumber
\end{equation}
Записав все в общем виде получим векторно-разностное уравнение для $\vec{u_\text{н}}:$
\begin{equation}
\vec{x}\left[i+1\right]=\Phi_\text{н}\vec{x}\left[i\right]+H_\text{н}\vec{u_\text{н}}\left[i\right]\nonumber
\end{equation}
\begin{equation}
\Phi_\text{н}=\chi_{\text{в}}^{m}; \chi_\text{в}=\Phi(T_0)+H(T_0)L_\text{в};\nonumber
\end{equation}
\begin{equation}
\Phi(T_0)=e^{AT_0};H(T_0)=\int_{0}^{T_0}e^{A\sigma}d\sigma B; H_\text{н}=\sum_{v=0}^{m-1}\chi_{\text{в}}^{v}H(T_0).\nonumber
\end{equation}
\subsection{Дискретный аналог формулы Коши}
Для векторно-матричных дифференциальных уравнений формула Коши имеет вид: $\dot{\vec{x}}=A\vec{x}+B\vec{u}$ 
\begin{equation}
\vec{x}(t)=\Phi(t)\vec{x}(0)+\int_{iT_0}^{(i+1)T_0}\int_{0}^{t}e^{A(t-\tau)}B\vec{u}(\tau)d\tau\nonumber
\end{equation}
$\underline{\vec{x}\left[i+1\right]=\Phi\vec{x}\left[i\right]+H\vec{u}\left[i\right]}$ - векторно-разностное уравнение объекта
\begin{equation}
\vec{x}\left[0\right];\nonumber
\end{equation}
\begin{equation}
\vec{x}\left[1\right]=\Phi\vec{x}\left[0\right]+H\vec{u}\left[0\right];\nonumber
\end{equation}
\begin{equation}
\vec{x}\left[2\right]=\Phi\vec{x}\left[1\right]+H\vec{u}\left[1\right]=\Phi^{2}\vec{x}\left[0\right]+\Phi H\vec{u}\left[0\right]=H\vec{u}\left[1\right];\nonumber
\end{equation}
\begin{equation}
\vec{x}\left[3\right]=\Phi^3\vec{x}\left[0\right]+\Phi^2H\vec{u}\left[0\right]+\Phi H\vec{u}\left[1\right]+H\vec{u}\left[2\right];
\end{equation}
\begin{equation}
\dots\nonumber
\end{equation}
Записав это в общем виде получим дискретный аналог формулы Коши:
\begin{equation}
\vec{x}\left[i\right]=\Phi^i\vec{x}\left[0\right]+\sum_{q=0}^{i-1}\Phi^{i-1-q}\vec{u}\left[q\right]\nonumber
\end{equation}
\underline{Теорема о собственных числах и собственных векторах переходной матрицы.}

Собственные векторы матриц $\Phi\equiv\Phi(T_0)=e^{AT_0}$ и $A$  совпадают. Собственные числа $Z_v$  матрица $\Phi$  и собственные числа $\lambda_v$  матрицы $A$  связаны соотношением $Z_v=e^{\lambda_vT_0}$ .

\underline{Доказательство}: Пусть дана матрица $A$ и пусть она имеет собственные вектора и собственные числа, т.е. $A\cdot u_v=\lambda_vu_v$ . Рассмотрим
\begin{equation}
\Phi\cdot u_v=e^{AT_0}\cdot u_v=(E+AT_0+A^2\frac{T_{0}^{2}}{2!}+A^3\frac{T_{0}^{3}}{3!}+\dots)u_v=(1+\lambda_vT_0+\lambda_{v}^{2}\frac{T_{0}^{2}}{2!}+\dots)u_v=e^{\lambda_vT_0}\cdot u_v.\nonumber
\end{equation}
Таким образом, $\Phi u_v=e^{\lambda_vT_0}\cdot u_v$ , где  $e^{\lambda_vT_0}=Z_v$ что и требовалось доказать.

Доказанная теорема позволяет распространить математический аппарат, разработанный для анализа и синтеза непрерывных систем на анализ и синтез импульсных (цифровых) систем.

\textbf{Например:}
\begin{enumerate} 
	\item Вычисление функции от матрицы:
\begin{equation}
f(\Phi)=\sum_{v=1}^{n}f(Z_v)\vec{u}_v\vec{d_{v}^{T}}.\nonumber
\end{equation}
	\item Передаточные функции.
	\item Модельный синтез.
	\item Наблюдатели.
\end{enumerate} 

%\end{document}
